習上月考察東北 強調禁唱衰國企

2018年10月11日

習上月考察東北 強調禁唱衰國企

國企將繼續化解鋼鐵、煤炭、煤電等產能過剩問題。

【本報訊】中共總書記習近平上台一年後，在2013年11月的十八屆三中全會上提出「積極發展混合所有制經濟，推動國有企業完善現代企業制度，支持非公有制經濟健康發展」。

習近平在上月到東北三省考察工作時，強調「國企要繼續做強做優做大」，「任何懷疑、唱衰國企的思想和言論都是錯誤的」，中國必須依靠國有企業建立現代企業制度，令人關注中國會否加速「國進民退」的逆巿場化步伐。

對於習近平口中的「現代企業制度」，北京經濟學家胡星斗教授認為，這是指「產權清晰、權責明確，治理結構有效的制度」，是高效率、多元監督的企業模式。「國有企業必須通過建立現代企業制度，才能成為巿場主體，才能夠在公平與效率兩方面都發揮更大的作用」。

多個行業產能過剩

至於發展混合所有制經濟，是否標誌着國進民退，胡星斗認為不能一概而論，「國有企業在混合制改革中起甚麼作用，兼併其他民營企業，還是有助於其他民營企業的發展，同時也有助於國有企業的發展，這可能要看實踐中的探索」。

但胡星斗認為，由於中美貿易戰的爆發，混合制改革可能更多是朝着民營企業控股和參股的方向走，「如果是國進民退，國有企業越來越壯大，這在經濟發展來說就是倒退，亦是對現在的中美貿易戰火上加油，沒有好處」。

美國近期一直批評，中國對一些出口商品實施補貼，使大量商品以較低的價格進入美國，傷害美國製造業和就業。

美方又指中國的國有經濟主導模式，導致近年來中國多個行業均出現了明顯的產能過剩情況，傷害了包括美國在內的全球生產者。

上一則
上一則
劉鶴現身為國進民退定調 京回應貿易戰指控推國企改革六任務

下一則
下一則
訪滬用Apple Watch 庫克搭船嘟錯閘

國營呢味野連蘇聯高支共幾十班都玩唔掂
你支共比人渣住春袋先黎玩

支持，全部民企老闆都要槍斃

共曬佢地產 做起左就收番黎做